<!-- Запись в ленте -->

<hr>

# ХрюХрюКар: как перестать беспокоиться, начать создавать сервисы и обзавестись друзьями.

<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/logo_vertical.png" alt="ХрюХрюКар" width="780"/>

Привет, Хабр! 

Мы хотели научиться создавать сервисы от момента возникновения идеи и до этапа эксплуатации, 
попутно освоив новые технологии. 
В итоге получился экспериментальный проект "ХрюХрюКар" — сервис для борьбы с неправильной парковкой, работающий под лозунгом 
***"Хорошие ребята говорят 'Bla-Bla' и не ставят машину на зелёной зоне".*** 

В этой статье мы расскажем, как выбирали проект, на решение каких задач нацелен "ХрюХрюКар", какие технологии мы использовали, 
какие трудности возникали и что получилось в итоге.
Ну и поделимся всеми исходниками, конечно.

[Припарковаться правильно](https://habr.com/ru/post/)

<hr>

<!-- Статья -->
# ХрюХрюКар: как перестать беспокоиться, начать создавать сервисы и обзавестись друзьями.

<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/logo_horisontal.png" alt="ХрюХрюКар"/>

Если Вам не терпится посмотреть, то [вот исходники](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar), а [вот что получилось](https://xxkap.app).

В статье мы не будем вставлять блоки кода, который у нас есть в репозитории, а просто будем ссылаться на его редакцию на момент написания статьи. 
Так каждый сможет посмотреть то, что интересно именно ему, поэтому ссылок будет много. И да, мы здраво воспринимаем критику и всегда 
готовы учиться у более опытных коллег, поэтому комментарии приветствуются, как и вопросы в [Issues](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/issues).

## Чему мы хотели научиться

Я два года работаю в IT (Fullstack: Django, Go, Vue) и по работе мне приходилось сталкиваться с разными технологиями, но 
я ни разу не писал сервисы полностью, всегда уже были готовые проекты, в которых нужно было что-то дорабатывать.
Также у меня есть брат, который вообще не имел опыта в IT, но хотел научиться программировать (с уклоном в Django).

Чтобы приобрести больше уверенности в вопросах создания сервисов, мы решили сделать проект с нуля.

Брату хотелось понять как создавать backend на Django, работать с базами данных, а также разбираться с асинхронными задачами, ну а мне
было интересно создать PWA на Vue3, научиться работать с картами, набить шишек на DevOps и в целом разработать сервис полностью.

## Как выбирали проект

Хотелось сделать проект, который был бы полезен городу и в то же время интересен для нас.

С выбором направления проблем не возникло: несколько лет назад я участвовал в работе административной комиссии и проблема
неправильной парковки меня давно волновала. Были попытки внутренней автоматизации процесса, но они не увенчались успехом 
из-за полного отсутствия финансирования, нехватки времени и опыта в IT. В то время все закончилось на том, что мы фотографировали нарушения на OpenCamera, 
после чего я загружал снимки в QGIS и скриптом извлекал данные из EXIF-тегов, осуществлял обратное геокодирование, 
заполняя слой. Оставалось разобраться с распознаванием автомобильных номеров и разработать функционал формирования 
документов (запросов/протоколов/писем), но в связи со сменой места работы, работа над проектом была остановлена.

В июле 2022 года, в рамках эксперимента, мне удалось наладить карту нарушений, но работала она очень плохо, да и выглядела ужасно:

<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/photo_2022-07-23_20-14-47.jpg" alt="ХрюХрюКар версия 0"/>

Это по сути был QGIS-сервер и фронт на базе LizMap. Я все также фотографировал нарушения на OpenCamera, грузил их в QGIS,
а также научился формировать заявления в PDF и публиковать карту. Учитывая наличие базовых знаний в C++/Qt я решил
написать простейшего клиента под Android. Немного помучавшись, я понял что не тяну и делаю все не так, поэтому проект был
снова спрятан на самую дальнюю полку.

В августе 2023 года я уже год как был занят в коммерческой разработке и понял что самое время осуществить третий подход, но уже с братом.
На этом этапе мы выступали в роли граждан, полномочия которых ограничены отправкой заявления в уполномоченный орган, но даже эта задача оказалась не такой простой, как кажется.

Чтобы привлечь нарушителя к ответственности Вам необходимо:
- зафиксировать факт нарушения, время и место его совершения;
- понять кто уполномочен принимать заявления по данному типу нарушений на данной территории;
- составить заявление с учетом всех юридических тонкостей;
- отправить заявление в уполномоченный орган и дождаться ответа.

Вроде бы для гражданина все просто, но на практике все оказалось сложнее. Многие считают что все нарушения правил парковки 
относятся к полномочиям МВД (ГИБДД/ГАИ), но на самом деле это не так. Нарушения, связанные с размещением автомобиля на территории, 
занятой зелеными насаждениями или на территории детских/спортивных площадок, рассматриваются в основном административными 
комиссиями, созданными в муниципалитетах, в рамках возложенных полномочий. Кто-то из таких комиссий принимает заявления по электронной почте,
у кого-то работает СЭД и есть форма для обращений на сайте, кто-то использует ПОС Госуслуг, ну а некоторые поддерживают
сразу несколько способов обращения, либо вовсе принимают заявления только на бумаге... 

Обращение в МВД (ГИБДД/ГАИ) - это вообще отдельная история. При разработке их формы обращения программисты сделали все для
того, чтобы граждане вообще не обращались к ним. Например, в форме обращения, "для борьбы со спамом", отключена возможность
использования буфера обмена, а максимальный размер вложений в 30Мб является по сути запретом на отправку видео.
Все это, по факту, от спама защищает чуть больше чем никак, но чинит серьезные препятствия для простых граждан:
если вы собираетесь обратиться в МВД, то вам, как правило, текст заявления готовит юрист. В результате, с учетом
запрета на использование буфера обмена, вам приходится вручную весь текст набирать в форме.

При отправке обращений через ПОС Госуслуг есть также решения "для борьбы со спамом", о чем напишем чуть ниже.

Ко всему перечисленному добавляется банальный страх деанонимизации. Ведь для отправки заявления, вам нужно указать свои
персональные данные, а это значит, что нарушитель на этапе административного производства узнает автора обращения и есть риск преследования.

Мы решили создать сервис, который позволит горожанам "в один клик" фиксировать факт правонарушения, а все остальные аспекты
взять на себя.

В результате было интересно проанализировать насколько горожане готовы участвовать в жизни города, а также попытаться 
подискутировать с нарушителями в пабликах и поработать с их возражениями.

## Какую задачу решает проект

В большинстве регионов России проблема неправильной парковки является одной из самых актуальных. Дворы и тротуары забиты
личными автомобилями, а водители, нарушающие правила, придумывают себе массу оправданий, которые по сути являются отговорками:

| Отговорка                                                                                         | Фактическая ситуация                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
|---------------------------------------------------------------------------------------------------|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| "Была неотложная ситуация и я впервые тут автомобиль поставил, а так обычно я на стоянке ставлю." | Открывая Google Street View, примерно в 50% случаев, оказывалось, что автомобиль стоит там уже не первый год.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |
| "Все стоянки забиты, а во дворе нет другого места, кроме зеленой зоны"                            | После нескольких комиссий мне стало интересно, действительно ли все стоянки заняты. Проехав несколько стоянок вокруг района, где были нарушения, я убедился, что это не так.                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| "Я не знал, что это зеленая зона, там грязь, вы даже там траву никогда не сажали"                 | В этих случаях зачастую удавалось на Google Street View или Google Earth найти материалы, где отчетливо видно, что территория некогда была зеленой зоной. Пылеватые проплешины среди луговой травы и повреждения бордюра, соответствующие колесной базе автомобиля легко позволяют построить тут причинно-следственную связь.                                                                                                                                                  |
| "Я приехал во двор а там не оказалось свободного места"                                           | Места в сложившейся застройке являются гостевыми, а не личными, владельцам авто следует хранить свои автомобили в гаражах и на стоянках. Это четко указано в [местных нормативах градостроительного проектирования](https://www.admbal.ru/administratsiya/territorialnoe-planirovanie-bmr/mestnye-normativy-gradostroitelnogo-proektirovaniya-v-munitsipalnom-obrazovanii-g-balakovo/), да и положения СанПиН [свидетельствуют](https://www.garant.ru/news/1230307/) о том же. |
| "Вы не тем занимаетесь! Сделайте для начала всем парковки во дворах, прежде чем штрафовать!"      | [Сделали](https://vk.com/wall-225136426_560)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |

В городе Балаково, по состоянию на 2024 год ориентировочное количество автомобилей составляет 70000 единиц. 
Сейчас нет возможности точно посчитать сколько из них хранятся в нарушение правил во дворах на зеленых зонах и тротуарах, но
по моим наблюдениям это не менее 10% от общего количества. Очень много автомобилей стоят днями и месяцами в дворах без 
движения, что по сути превращает наши дворы в гараж. Большинство некогда зелёных зон превратились в площадки
с открытым грунтом, что является одним из главных источников пыли.

В чем причины? Я думаю здесь подействовал целый комплекс факторов. В свое время власти отпустили ситуацию и автомобили постепенно
переместились из гаражей и со стоянок во дворы, что превратилось в привычку. Сейчас автомобилисты уже в корне не согласны с тем, 
что личные авто во дворах сложившейся застройки хранить не получится.

Также мы часто слышим про отсутствие мест на стоянках. Мы решили разобраться с этим доводом и получили контакты представителей 
всех 30-и стоянок в г. Балаково и начали работу над [картой стоянок](https://xn----7sba2bdrgbnmid4o.xn--p1ai/), работающей на базе ХХК. 
На данный момент обзвонили не все, но результат уже достоин внимания: из 13 стоянок по которым мы уже получили данные, только на одной стоянке 
нет мест, а на остальных - 40-60% свободно! С гаражами ситуация примерно такая же - 30-40% гаражей в городе - брошены и практически не используются.

Причины, которые нам видятся основными:
- во дворе ставить "выгодней" (от предупреждения до 5000 руб. штрафа раз в 1-2 года против 1200р.- 1600р. в месяц за стоянку);
- до стоянки или гаража нужно ходить, а "мы привыкли от двери до двери на авто, это же удобно, 21-й век!";
- низкий шанс получения наказания: за 2023 год, [согласно отчетам](https://www.admbal.ru/struktura/glava-balakovskogo-munitsipalnogo-rayona/zamestitel-glavy-administratsii-balakovskogo-munitsipalnogo-rayona-rukovoditel-apparata/administrativnaya-komissiya/), на весь город ~300 админ. протоколов (и это не только по парковке);
- нет общественного порицания: люди либо считают это нормой, либо просто молчат;
- нехватка кадров в муниципалитете, чтобы фиксировать большое количество нарушений по всему городу. В Балаково это 27 человек, 
уполномоченных составлять протоколы (помимо основных обязанностей) на тысячи нарушений;
- отсутствие полноценной информационной работы. Зачастую власти не способны напрямую говорить горькую правду жителям.

В рамках проекта "ХрюХрюКар" мы постарались охватить все описанные выше проблемы.

Посмотреть 12 примеров того, с чем борется ХХК можно под катом
-------
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/01-пример.jpg" alt="Пример нарушения 01"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/02-пример.jpg" alt="Пример нарушения 02"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/03-пример.jpg" alt="Пример нарушения 03"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/04-пример.jpg" alt="Пример нарушения 04"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/05-пример.jpg" alt="Пример нарушения 05"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/06-пример.jpg" alt="Пример нарушения 06"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/07-пример.jpg" alt="Пример нарушения 07"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/08-пример.jpg" alt="Пример нарушения 08"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/09-пример.jpg" alt="Пример нарушения 09"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/10-пример.jpg" alt="Пример нарушения 10"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/11-пример.jpg" alt="Пример нарушения 11"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/12-пример.jpg" alt="Пример нарушения 12"/>
-------

## Что получилось в результате

### 1. Карта нарушений

<video>https://www.youtube.com/watch?v=iemzRGhfu6A</video>

Собственно при [открытии приложения](https://xxkap.app) загружается публичная карта нарушений. На карте доступны все нарушения, 
прошедшие процедуру модерации, то есть те, по которым направлены заявления. Также на карте есть слой с автомобильными стоянками.
Зеленым цветом обозначены стоянки, на которых есть места, а синим - те, куда мы еще не позвонили. Красным цветом отображена
стоянка, на которой нет мест. По стоянкам также можно кликать, чтобы посмотреть подробные сведения.

### 2. Фиксация нарушений

<video>https://www.youtube.com/watch?v=nbIyChCJb0k</video>

После авторизации, если Вы находитесь на территории, за которой закреплены полномочия по какому-либо типу нарушений, то
приложение запустит камеру. В компоненте камеры можно выбрать тип нарушения и сделать снимок.
После отправки снимка, сервер производит [распознавание номеров](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/api/tasks/car_plate_recognition.py) и [геокодирование](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/api/tasks/photo_geocoding.py)
Вы можете протестировать этот функционал [приложения](https://xxkap.app), поставив фейковое местоположение на своем устройстве где-нибудь
на территории города Балаково Саратовской области. Только не забудьте, пожалуйста, сразу после распознавания номеров, удалить
снимок, нажав на красную кнопку.

### 3. Модерация и отправка заявлений

<video>https://www.youtube.com/watch?v=OHgEOuiPz64</video>

Пользователю с правами модератора (членство в группе `Moderator`), а также суперюзеру [доступна](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/backend/api/permissions/violation.py?ref_type=heads#L26) консоль модерации.
Модераторы [не получают](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/backend/api/views/listed/violation.py?ref_type=heads#L67) в очередь модерации фотографии, авторами которых они являются. Суперюзеры - могут модерировать любые материалы.
Модерацию мы сделали в виде [степпера](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/frontend/src/ui/views/ModeratorView.vue?ref_type=heads#L34), чтобы акцентировать внимание на конкретном в текущем моменте вопросе.
Если при распознавании номеров на фотографии обнаружены сразу несколько номеров, то для них создаются отдельные записи в таблице
[carplate](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/backend/core/models/car_plate.py)
и [violations](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/backend/core/models/violation.py).
Если отклонить [фотографию](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/core/models/geo_photo.py),
то отклоняются все связанные с ней [автомобильные номера](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/core/models/car_plate.py)
и, соответственно, [нарушения](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/core/models/violation.py).
Также модератор может подтвердить фото (в т.ч. адрес с геолокацией), а затем отклонить часть автомобильных номеров, а часть подтвердить, ну или подтвердить все.

В процессе модерации можно вносить правки в адрес, местоположение снимка, автомобильный номер и тип нарушения. Править ранее подтвержденные
данные [не получится](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/api/permissions/geo_photo.py#L42).

Для удобства модератора, в консоли мы связали [карту](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/frontend/src/ui/containers/ModerationStepLocationCheckContainer.vue#L15)
с [Google Street View](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/frontend/src/ui/containers/ModerationStepLocationCheckContainer.vue#L437), чтобы было проще геолоцировать фото.

Если с модератором связан [заявитель](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/frontend/src/ui/views/ModeratorView.vue?ref_type=heads#L34), то у него
доступен [последний шаг степпера](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/frontend/src/ui/views/ModeratorView.vue?ref_type=heads#L34) - генерация и отправка заявления. 
Если такой связи нет, то все завершается на шаге подтверждения типа нарушения. В таких случаях, модераторы, с которыми связаны заявители, будут получать уже
проверенные материалы и сразу переходить на этап генерации заявления с их данными и подтверждать (отправлять) его или отклонять.

Заявления генерируются в фоне в отдельной [Celery-task](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/api/tasks/generate_and_fill_application.py) 
с использованием [унифицированного шаблона](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/api/templates/application.html),
либо [отдельных шаблонов](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/core/models/template.py), которые можно закрепить
за [полномочиями](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/6770818ec9a34be40bfe62ec03ddc971fa085151/backend/core/models/powers.py), используя админ-панель Django.
Рендеринг заявлений производится с использованием встроенного в Django
[шаблонизатора](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/backend/api/tasks/generate_and_fill_application.py#L48).
По-хорошему, надо немного подправить код и использовать Jinja2, чтобы рендерить заявления в
[изолированной песочнице](https://jinja.palletsprojects.com/en/3.1.x/sandbox/#jinja2.sandbox.ImmutableSandboxedEnvironment), но
пока это не сильно актуально, т.к. создание шаблонов и заполнение данных о заявителях, полномочиях и типах нарушений ведется
собственноручно, через админ-панель Django.

#### Вот как выглядят заявления:

<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/1-application-1.png" alt="Пример заявления, лист 1" width="30%" align="left"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/1-application-2.png" alt="Пример заявления, лист 2" width="30%" align="center"/>
<img src="https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/raw/main/docs/habr/media/1-application-3.png" alt="Пример заявления, лист 3" width="30%" align="right"/>

После подтверждения заявления, [производится его отправка](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/bfa275f57c44596342cf0e116a9fdc50f6bc3131/backend/api/tasks/send_application.py) в уполномоченный орган.

По состоянию на 26/07/2024 у нас реализована автоматическая отправка только по электронной почте, что покрывает ~90% всех нарушений, которые нам присылают через ХрюХрюКар.
Отправка в ГИБДД ведется почти в ручном режиме. У нас есть простейший скрипт на JS, в который мы подставляем текст заявления из консоли администратора
Django и, перейдя на [форму для подачи обращений](https://xn--80aabg3bexb.64.xn--b1aew.xn--p1ai/request_main) уполномоченного органа, выполняем этот код в консоли браузера, чтобы заполнить все поля формы.
Далее остается прикрепить файл заявления, подтвердить почту и отправить заявление.

Пример такого кода:

```js
document.querySelector("input[name='post']").value = `Начальнику ОГИБДД МУ МВД России "Балаковское" Саратовской области`;
document.querySelector("input[name='fio']").value = `Корнилову Алексею Ивановичу`;
document.querySelector("input[name='surname']").value = `Иванов`;
document.querySelector("input[name='firstname']").value = `Иван`;
document.querySelector("input[name='patronymic']").value = `Иванович`;
document.querySelector("input[name='email']").value = `ivanovii@xxkapmail.ru`;
document.querySelector("input[name='phone']").value = `+79999999999`;
document.querySelector("textarea[name='message']").value = `Прошу привлечь к административной ответственности, предусмотренной частью 
3 Статьи 12.19. КоАП РФ собственника/водителя транспортного средства, государственный регистрационный знак:  Х578СН197, который 
ХХ.ХХ.2024 в ХХ:ХХ разместил транспортное средство на тротуаре, при отсутствии знака "Парковка (парковочное место)" с одной из табличек 
8.6.2, 8.6.3 и 8.6.6 - 8.6.9., тем самым нарушил пункт 12.2. ПДД РФ, адресный ориентир: напротив 3 подъезда дома 35/2 по улице Степная, 
г. Балаково, Саратовская область, координаты: (52.024486, 47.840909). К настоящему обращению прикладываю заявление за своей подписью 
с материалами фотофиксации правонарушения.`;

```

Также мы пробовали осуществлять отправку заявлений через [ПОС Госуслуг](https://pos.gosuslugi.ru/form/?opaId=165&fz59=false) и нас удивили их методы по "борьбе со спамом". 
Разработчик из непонятных соображений также запретил использование буфера обмена для пользователя и установил следующие ограничения на количество обращений,
направляемых через ПОС: не более одного обращения в час и не более двух в сутки. Данные решения нам показались странными, учитывая тот факт, что для подачи
обращения необходимо авторизоваться через аккаунт госуслуг.

С учетом того, что ПОС Госуслуг реализован с использованием реактивных технологий, просто так заполнить форму не получится, 
ведь необходимо чтобы хранилище пришло к определенному состоянию. В рамках экспериментов мы пришли к такому коду, 
который на данный момент выполняет свою скромную функцию:

```js
const appText = `Прошу привлечь к административной ответственности, предусмотренной частью 15 статьи 8.2 Закона Саратовской 
области от 29 июля 2009 г. № 104-ЗСО «ОБ АДМИНИСТРАТИВНЫХ ПРАВОНАРУШЕНИЯХ НА ТЕРРИТОРИИ САРАТОВСКОЙ ОБЛАСТИ» собственника 
транспортного средства, государственный регистрационный знак:  Е087НМ164, который ХХ.ХХ.2024 в ХХ:ХХ разместил транспортное 
средство на территории, занятой зелеными насаждениями, тем самым нарушил часть 15 статьи 8.2 Закона Саратовской области от 
29 июля 2009 г. № 104-ЗСО «ОБ АДМИНИСТРАТИВНЫХ ПРАВОНАРУШЕНИЯХ НА ТЕРРИТОРИИ САРАТОВСКОЙ ОБЛАСТИ», адресный ориентир: д.8, Степная 
улица, Балаково, Балаковский район, Саратовская область, координаты: (52.016688, 47.828421). К настоящему обращению прикладываю заявление 
за своей подписью с материалами фотофиксации правонарушения.`;

const address = `д.8, Степная улица, Балаково, Балаковский район, Саратовская область`;

const nativeTextAreaValueSetter = Object.getOwnPropertyDescriptor(window.HTMLTextAreaElement.prototype, 'value').set;
const nativeInputValueSetter = Object.getOwnPropertyDescriptor(window.HTMLInputElement.prototype, 'value').set;
const nativeInputCheckedSetter = Object.getOwnPropertyDescriptor(window.HTMLInputElement.prototype, 'checked').set;

const appealSubjectInput = document.querySelector("#react-select-3-input");
nativeInputValueSetter.call(appealSubjectInput, "Дворы и территории общего пользования");
appealSubjectInput.dispatchEvent(new Event('input', { bubbles: true }));

// Дождемся появления элемента div с id react-select-3-option-0, затем симулируем клик по нему
const observer1 = new MutationObserver((mutationsList) => {
    for (let mutation of mutationsList) {
        if (mutation.type === 'childList' && mutation.addedNodes.length > 0) {
            const optionDiv = document.querySelector('#react-select-3-option-0');
            if (optionDiv && optionDiv.textContent.trim() === "Дворы и территории общего пользования") {
                optionDiv.click();
                observer1.disconnect();
                break;
            }
        }
    }
});

observer1.observe(document.body, { childList: true, subtree: true });

const suggest = document.querySelector("#suggest");
nativeInputValueSetter.call(suggest, address);
suggest.dispatchEvent(new Event('input', { bubbles: true }));

const checkboxLabel = document.querySelector('label[for="check-agree"]');
checkboxLabel.click();

const textarea = document.querySelector("textarea");
nativeTextAreaValueSetter.call(textarea, appText);
const event = new Event('input', { bubbles: true });
textarea.dispatchEvent(event);

```

На данном этапе мы поняли, что заполнять формы мы тоже сможем, но для этого необходимо разработать расширение для браузера, 
которое будет авторизоваться в ХХК, получать по очереди заявления, открывать необходимые формы и заполнять их.

**Почему именно расширение?** 
Чисто технически, реализовать отправку заявлений напрямую с сервера ХХК, используя эндпоинты уполномоченных органов возможно.
Но нам показалось это не правильным с юридической точки зрения. Заявитель все-же должен взаимодействовать с формой напрямую,
через фронтэнд уполномоченных органов, а мы только можем помочь в её заполнении.

### Общие результаты в моменте:

За 4,5 месяца мы направили 636 заявлений, около сотни материалов находится на модерации. Сейчас мы получаем в среднем по 15-20
материалов в день и стараемся около 20-и заявлений в день направлять. Примерно 90% материалов - нарушения, выражающиеся в
размещение автомобиля на зелёной зоне (направляются в администрацию БМР), около 9% - стоянка на тротуаре в нарушение ПДД (полномочия 
отдела ГИБДД МУ МВД "Балаковское"), 1% делят стоянка на месте для инвалидов, автобусных остановках и пешеходных переходах.

За это время на сайте **авторизовалось** 277 пользователей, из которых:
- 62 присылали одно и более нарушений, в том числе:
- 17 присылали более десяти нарушений, в том числе:
- 9 присылали более двадцати нарушений, в том числе:
- 6 присылали более пятидесяти нарушений, в том числе:
- 4 присылали более ста нарушений;

Следует отметить, что мы неоднократно [просили пользователей](https://telegra.ph/Aktivnym-polzovatelyam-HryuHryuKar-05-08)
вкладываться в качество, а не в количество материалов, исходя из ограничений, которые накладываются нюансами бюрократических
процедур в рамках административных производств. На примере некоторых пользователей мы поняли что один человек может
зафиксировать сотню нарушений за пару часов прогулки, а мы их можем обработать за 1,5-2 часа. Но мы понимаем
что направление большого количества заявлений в уполномоченный орган по сути является DoS-атакой и вызовет отказ в обслуживании
из-за банальной нехватки кадров.

За все время работы к нам зашли 4873 уникальных посетителя ~20000 раз. Основные пики посещаемости после 
[таких вот постов](https://vk.com/wall-42122605_1504513) в местном паблике автомобильной направленности. Люди
находят сайт в яндексе или нашу группу в ВК и приходят на сайт, где ищут свои машины.

Мы оперативно получаем положительные ответы от администрации и не очень оперативно - от МВД. Все ответы стараемся
[выкладывать](https://vk.com/wall-225136426_511) в паблике, но по мере появления свободного времени. Сейчас на почте ждут
обработки 48 ответов от администрации и 3 от ГИБДД, это ~200-300 административных производств (администрация в одном ответе
отвечает сразу на несколько наших заявлений).

Минус в том, что мы не получаем входящих номеров от администрации (да и не запрашиваем, если честно), поэтому конкретно связать
каждый ответ с конкретным заявлением сейчас не представляется возможным.

Из дополнительных источников метрик следует отметить официальные публикации администрации:
[1](https://www.admbal.ru/news/sostoyalos-ocherednoe-zasedanie-administrativnoy-komissii/),
[2](https://www.admbal.ru/news/sostoyalos-och2erednoe-zasedanie-administrativnoy-komissii/),
[3](https://www.admbal.ru/news/sostoy3alos-ocherednoe-zasedanie-administrativnoy-komissii/),
[4](https://www.admbal.ru/news/v-admini8stratsii-sostoyalos-ocherednoe-zasedanie-administrativnoy-komissii/),
[5](https://www.admbal.ru/news/parkovka-na-zelenoy-zone-torgovlya-v-neustanovlennykh-mestakh-segodnya-sostoyalos-ocherednoe-zasedan/),
[6](https://www.admbal.ru/news_all/sostoyalos-och2erednoe-zasedanie-administrativnoy-komissii/).

Также нами [проводится работа](https://t.me/oinkoinkcar/137) с органами власти всех уровней с целью внедрения в Балаково официального приложения на базе ПАК "Помощник 
Москвы". Это программное решение имеет статус средства, работающего в автоматическом режиме, что позволяет исключить
бюрократию в виде административных производств (штрафы будут приходить через несколько дней прямиком на Госуслуги).

Процесс не быстрый, но мы будем стараться добиться такого внедрения у нас, благо куратор проекта в лице ЦОДД Москвы оказался
очень адекватным и на первое же наше письмо ответил приглашением на ВКС, где нам изложили все детали и дали рекомендации для
внедрения ПАК ПМ в регионах.

## Какие технологии мы использовали

Бэкенд у нас на [Django+DRF](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/backend?ref_type=heads), база - PostgreSQL с PostGIS. Для [очередей задач](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/backend/api/tasks?ref_type=heads) - Celery с Redis в качестве брокера.
Для распознавания номеров [используем](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/nomeroff?ref_type=heads) NomeroffNet (если кому-то пригодится, [сделали отдельный репозиторий](https://gitlab.com/theansweris42/nomeroff) с готовым
контейнером для распознавания номеров).

На production/staging используем YandexLockbox для хранения и ротации секретов, Sentry для мониторинга ошибок,
[Uptime Kuma](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/docker-compose.prod.env.yml#L32) для мониторинга доступности с отправкой алертов в Telegram,
[Traefik](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/docker-compose.prod.env.yml#L79) для проксирования запросов, выпуска сертификатов, балансировки нагрузки и базовой авторизации служебных эндпоинтов.

Для контейнеризации используем Docker, для оркестрации - Docker Compose. Иногда для удобства используем [Portainer](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/docker-compose.prod.env.yml#L127).

В качестве почтового сервера используем Mailu, хотя при условии работы одного заявителя, можно вполне обойтись почтовым сервером,
доступ к которым предоставляют по SMTP Google/Mail/Yandex и другие.

Также [используем](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/nginx?ref_type=heads) Nginx: на production/staging
он отдает статику, и проксирует запросы Uptime Kuma на эндпонит хелсчека Nomeroff. На локальной машине используем его для проксирования запросов
и шифрования трафика (без SSL браузеры не дают доступ к камере и геолокации).

Фронтенд у нас на Vue3 (Typescript), для PWA - [Vite](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/frontend/vite.config.ts). Роутинг - [Vue Router](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/frontend/vite.config.ts), управление состоянием - [Pinia](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/frontend/src/store?ref_type=heads).
Для работы с картами используем [vue3-openlayers](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/frontend/src/ui/containers/MapContainer.vue#L63),
для работы с камерой - [vueUse](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/frontend/src/ui/containers/CameraWrapperContainer.vue).
*(С камерой до сих пор на некоторых устройствах есть проблемы и нам не помешает помощь более опытных коллег. Об этом чуть ниже.)*

Для UI использовали MDB в редакции **MDB Vue Pro**, о чем сейчас [немного жалеем](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/PROPRIETARY_SOFTWARE_DEPENDENCY_NOTICE.MD).

Авторизация - через [OAuth Google/VK](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/backend/api/views/auth.py).

Облачные вычисления и сервисы:
1) [TimeWeb Cloud](https://timeweb.cloud/r/cy02123) - для всех вычислений (сервер БД, сервер бэкенда, сервер фронтенда, сервер почты);
2) Yandex.Cloud - S3-хранилище для [фотографий](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3жестdb22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/backend/core/models/geo_photo.py#L15),
[заявлений](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/backend/core/models/application.py#L40) и
[иллюстраций](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/backend/core/models/type_of_violation.py#L13) к типам нарушений.
3) Google Street View API - для просмотра точного местоположения фотографии на панорамах при модерации.
4) OSM - для [обратного геокодирования](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/fbaf3db22bc386b0352cb0b2b3efcefc67e592f2/backend/api/tasks/photo_geocoding.py#L19).
5) Yandex.Forms - для форм обратной связи: [1](https://forms.yandex.ru/cloud/6596572cc417f36bf369aad8/), [2](https://forms.yandex.ru/cloud/6599a5d52530c2dab34837be/), [3](https://forms.yandex.ru/cloud/666e92102530c23909de54c5/), [4](https://forms.yandex.ru/cloud/6582856090fa7b1ce19f80d9/).

Деплоим все это скриптами ([1](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/dev.sh?ref_type=heads), [2](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/env.deploy.sh?ref_type=heads), [3](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/app.runscript.sh?ref_type=heads)).
Хотелось бы прикрутить Kubernetes и GitLab CI/CD, но пока не хватает времени и опыта.

### Что требует доработки

1. **Камера**. На некоторых устройствах (например, на iPhone Pro Max 11) камера не работает. Также наблюдаются проблемы
с камерой на браузерах Яндекс, Samsung Internet, MIUI. Мы понимаем что проблема в некорректном коде [компонента камеры](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/e37e00da5bb42e396ab4f8f192e06e94fac1b9a2/frontend/src/ui/containers/CameraWrapperContainer.vue),
но у нас пока не хватило опыта её исправить. Исправляем работу камеры на одном типе устройств - все ломается на другом. Если есть опыт работы с камерой,
будем благодарны за [помощь](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/issues).
2. **Несвободная лицензия MDB Vue Pro**. Из-за отсутствия в команде дизайнера, нам пришлось подбирать UI-библиотеку. На этом этапе
была допущена ошибка и из-за невнимательности при ознакомлении с лицензией, мы не заметили что лицензия MDB Vue Pro запрещает
распространять под открытой лицензией проект с исходным кодом самой библиотеки MDB Vue Pro. 
Поэтому мы [опубликовали варианты](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/e37e00da5bb42e396ab4f8f192e06e94fac1b9a2/PROPRIETARY_SOFTWARE_DEPENDENCY_NOTICE.MD)
выхода из этой ситуации. Если вкратце, то можно написать несколько компонентов самостоятельно, удалить ненужные несвободные компоненты
или вовсе использовать ХХК без фронтенда (например для написания ТГ-бота такой же направленности, как и ХХК).
3. **Расширение для браузера**. Для автоматизации отправки заявлений через формы уполномоченных органов, необходимо разработать простейшее расширение для браузера.
Мы готовы оперативно проработать API для взаимодействия с расширением и в целом помочь в разработке, если [будут желающие](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/issues).
4. **DevOps**. На данный момент у нас нет CI/CD, Kubernetes, да и в целом есть масса замечаний по деплою. Например, у нас для каждой реплики бэкенда
поднимается свой контейнер с Celery в связке с Redis, что не есть хорошо. Также у нас нет автоматического масштабирования, что в перспективе
может привести к проблемам с производительностью.  
Также есть масса замечаний к порядку развертывания. Например, при сборке для staging/production, статика фронта собирается в таком порядке:
   - Скрипт [готовит папки](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/app.runscript.sh#L185) на хосте перед запуском сборки;
   - Запускается [контейнер](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/docker-compose.prod.app.yml#L102) для сборки статики Django;
   - Запускается контейнер для сборки статики [фронта ХХК](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/docker-compose.prod.app.yml#L222) и [фронта карты стоянок](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/docker-compose.prod.app.yml#L236);
   - Уже после завершения работы трех контейнеров сборки, [запускается](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/docker-compose.prod.app.yml#L89) контейнер с nginx, куда [примонтированы](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/be1c5ec461c0dfcb8174b96baa7bcf5bf1f18e98/docker-compose.prod.app.yml#L84) директории с собранной статикой.  
     По-хорошему, нужно производить сборку [backend](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/backend/Dockerfile#L56),
     [frontend](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/frontend/Dockerfile),
     [parkings_frontend](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/parkings_frontend/Dockerfile),
     а потом уже прям при [сборке Nginx](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/nginx/Dockerfile)
     копировать нужные директории/файлы из полученных образов.  
Если есть опыт работы с Kubernetes и GitLab CI/CD, будем рады помощи.
5. **Консоль модератора**. Необходимы доработки в [консоли модератора](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/e37e00da5bb42e396ab4f8f192e06e94fac1b9a2/frontend/src/ui/views/ModeratorView.vue), а именно: фильтрация, сортировка, поиск.
6. **Local-first**. На данный момент у нас нет возможности работать с ХХК при плохом канале связи. Необходимо реализовать возможность работы с ХХК в режиме, близком к offline.
Для этого необходимо переработать часть [стора](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/e37e00da5bb42e396ab4f8f192e06e94fac1b9a2/frontend/src/store/hunting.ts),
чтобы он работал с IndexedDB, а также реализовать синхронизацию данных с сервером, не забывая про контроль за временем создания снимков (временем на устройстве), чтобы избежать подлогов
(нужен "камертон", работающий через веб-сокеты).
7. **Отправка заявлений от имени пользователей без доступа к их данным**. На данный момент заявления отправляются от имени нескольких модераторов,
что является одним из самых узких мест в проекте. Необходимо реализовать отправку заявлений от имени пользователей, но без доступа к их данным. Тут вариантов
масса, но нам кажется идеальным следующее решение: мобильное приложение, которое помогает заполнять формы уполномоченных органов (если отправка ведется через формы),
либо готовит черновик письма для отправки на почту уполномоченного органа через стандартный почтовый клиент.
8. **Исправление логики импорта исходных данных**. Сейчас все [территории](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/backend/core/migrations/0004_import_bounds.py)
и базовые [типы нарушений/полномочия и т.д.](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/backend/core/migrations/0013_import_basic_data_for_balakovo.py) у нас импортируются в миграции, это неправильно.
Во-первых, не всем нужны эти данные, а во-вторых, после импорта территорий [производится их привязка](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/70b3481291a2a7ab120b567ffd356f0343b5586d/backend/core/migrations/0005_set_places_parents.py) друг к другу, которая из-за не оптимизированного кода и
большого объема данных, требует для выполнения минимум 8Гб оперативной памяти и ~10 минут времени. Этот код писался на самом раннем этапе и мы тогда еще
не знали про фикстуры и management-команды. Надо будет всю эту логику перенести в management-команду, чтобы она загружала из фикстур
заранее подготовленные данные и импортировала их в базу, при необходимости загружая нужные картинки в S3-бакет.
9. **Журналирование**. Сейчас журналы пишутся в stdout контейнеров и, по сути, хранятся в огромном JSON-файле в одной из директорий docker-compose.
Также мы настроили конфиги так, чтобы [Nginx](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/98fc71ed1a9f5ea3365e2ced744133180abcd923/nginx/nginx.conf.prod.template#L25)
и [Django](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/98fc71ed1a9f5ea3365e2ced744133180abcd923/backend/config/settings/logging.py#L21) их сохраняли еще и в папки, смонтированные на хост.
10. **Мониторинг**. Сейчас у нас помимо [обычного хелсчека](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/98fc71ed1a9f5ea3365e2ced744133180abcd923/backend/api/views/health_check_views.py#L116),
на который [стучится Traefik](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/98fc71ed1a9f5ea3365e2ced744133180abcd923/traefik/conf/traefik-conf-prod-001.yml#L186), чтобы определить жив ли контейнер при проксировании запросов,
в [файле с хелсчеками](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/98fc71ed1a9f5ea3365e2ced744133180abcd923/backend/api/views/health_check_views.py) лежат представления, которые по сути не являются хелсчеками.
На эти представления изредка заходит Uptime Kuma, чтобы мы в Телеграме получали алерты если ресурсы хоста на исходе или что-то не так с бизнес-процессами (не уходит почта,
выходят сроки модерации материалов, пользователь или модератор производят много отклоненных материалов). Все это по сути является метриками и необходимо это все,
скажем, с использованием Prometheus передавать на некие дашборды и от туда уже слать алерты.
11. **Автоматизация бэкапов**. Сейчас у нас все сервера бэкапятся средствами хостера + мы периодически выгружаем эти бэкапы себе
в облака. S3 вовсе не бэкапится нами... Необходимо наладить нормальное резервное копирование и сохранять все добро в какой-нибудь сторонний ледяной S3.
12. **Stateless**. Сейчас у нас Stateful-архитектура. В частности, когда пользователь присылает фотографию нарушения, мы ее помимо S3,
[кладем в папку](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/views/listed/geo_photo.py#L47), примонтированную к хосту.
После того как запрос успешно выполнился, [запускаются](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/views/listed/geo_photo.py#L53) фоновые задачи в контейнерах
Celery. Одна из таких задач [подбирает этот файл](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/backend/api/tasks/car_plate_recognition.py?ref_type=heads#L59) из той же папки, делает сжатую копию и
[стучится в Nomeroff](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/backend/api/tasks/car_plate_recognition.py?ref_type=heads#L79), чтобы распознать номера. Контейнер Nomeroff ходит в ту же папку.
После завершения таски, файл [удаляется](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/main/backend/api/tasks/car_plate_recognition.py?ref_type=heads#L136). Все это нам уже не очень нравится с архитектурной точки зрения.
13. **Тестирование**. Сейчас в проекте ровно 0 тестов. По-хорошему нужны не только юнит-тесты, но и нормальные интеграционные тесты.
Также мы пока не научились производить нагрузочное тестирование, поэтому на все вычисления у нас в сумме задействовано 10vCPU и 18Гб памяти, что требует ~7000 рублей в месяц.
Нагрузочное тестирование позволит оптимизировать использование ресурсов и сократить затраты.

## Какие сложности возникали

### NomeroffNet и недоступность ресурсов
NomeroffNet [использует](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/nomeroff/pkg/nomeroff_net/tools/mcm.py#L70) собственный модуль ModelHub для загрузки моделей.
С учетом различных санкционных политик, все эти модели оказались недоступны из РФ. Мы решили это достаточно тривиально:
1) Пустили трафик локальной машины через 3-ю страну, и загрузили модели на локальную машину;
2) Подправили пути в [конфигах моделей](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/nomeroff/models/configs?ref_type=heads);
3) Положили все эти модели в S3 + сохранили их в репозитории, чтобы вообще не ходить лишний раз в S3, а просто [примонтировать](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/docker-compose.prod.env.yml#L61)
директории с кешированными моделями в [нужную папку](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/nomeroff/pkg/nomeroff_net/tools/mcm.py#L69) в контейнере.

### GitLFS
У нас сейчас в репозитории два файла размером более 100Мб - GeoJSON с границами территорий и одна из моделей NomeroffNet.
В один прекрасный момент у нас сломался NomeroffNet и начал ругаться на то, что с файлами моделей что-то не в порядке.
Мы долго разбирались в чем причина и почему на новом сервере ничего не работает, а на старом все ОК. Так мы узнали про
существование GitLFS. Чтобы запустить ХХК, для начала необходимо установить GitLFS.
Мы [добавили](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/dev.sh#L12)
необходимую проверку и команду в скрипты запуска ХХК.

### PWA и кеширование
Думаю большинство из тех, кто хоть раз запускал собственные публичные проекты, старался сделать это как можно быстрее.
Вот и нас настолько терзало любопытство, что мы выкатились в прод не проверив все до конца. Весь функционал вроде работает,
на нескольких разных устройствах протестировали на стейжинге, все вроде ОК, пора в прод. Но когда пришло время выкатывать обновления
фронта, выяснилось что все файлы первой версии фронта наглухо закешировались в браузерах пользователей. Так мы узнали что index.html
[кэшировать нельзя](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/nginx/nginx.conf.prod.template#L114).
Мы писали публикации с просьбой к пользователям почистить кэш, но продолжали наблюдать в Я.Метрике визиты со старой версией фронта.
По итогу нам пришлось менять адрес домена и указывать на переезд пользователям, чтобы они получили обновленную версию фронта.
Сейчас мы видим что раз в 2-3 дня несколько пользователей так и заходят на старый домен с первой версией фронта...

### PWA+Django social auth
Если установить приложение как PWA, то наблюдалась проблема авторизации. Ты открываешь в браузере сайт и пытаешься войти.
В результате тебя переводит на страничку OAuth-провайдера, а после авторизации, уже ведет назад. И тут у тебя уже открывается
не "приложение в браузере", а непосредственно ранее установленное PWA и Django возвращает клиенту ответ со статусом 500.

Мы долго пытались разобраться в чем проблема, но истины так и не достигли. По логам единственное что видно, это то, что
когда клиента ведет со страницы OAuth-провайдера в PWA, из базы удаляется запись о ранее созданной сессии. 
Но если начать авторизацию сразу в PWA, то все работает как надо.

Мы поняли что PWA открывается тогда, когда переходишь по ссылке на приложение, находясь на другом домене.
В результате мы сделали следующее решение: когда пользователь пытается авторизоваться, мы его сначала
[ведем](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/views/auth.py#L155)
на домен авторизации, а тот уже делает редирект на эндпоинт Django social auth.

При таком решении, если у пользователя установлено PWA, то оно откроется до начала процесса авторизации, и все куки
будут в наличии, как и сессия.

### Почтовый сервер Mailu
Для отправки и получения писем мы используем собственный почтовый сервер на базе Mailu. Это позволяет создавать несколько
заявителей, от чьего имени ведется отправка писем в уполномоченные органы. При отправке заявления, заявителю направляется скрытая
копия письма, чтобы при необходимости можно было подтвердить отправку в органах прокуратуры. При получении ответа у нас письма перенаправляются
на личные почты заявителей, в результате каждый заявитель может обрабатывать свои ответы. 

На третьем месяце отправка поломалась. После разбора логов стало понятно что проблема с SSL-сертификатом почтового домена.
Mailu получает сертификаты SSL в Let'sEncrypt только при запуске и скалдывает их в папку, смонтированную в контейнер с Nginx.

Мы пока не решали задачу с автоматическим перевыпуском сетификатов почтового сервера, а просто перезагружаем сервер почты раз в пару месяцев.

### PostGIS + DRF-GIS
При первой миграции DRF-GIS в любом случае пытается добавить PostGIS-extension в базу, даже если расширение уже вручную добавлено.
В результате при выходе в прод мы получили проблемы с миграцией, т.к. у служебного пользователя базы не было соответствующих прав.
Особо разбираться времени не было, поэтому мы дали ему права суперпользователя, выполнили миграции и вернули пониженные права назад.

На локальной машине этой проблемы нет, т.к. для нужд разработки мы [используем](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/e37e00da5bb42e396ab4f8f192e06e94fac1b9a2/docker-compose.dev.yml#L187) образ контейнера PG+PostGIS от Kartoza, где
пользователь имеет все права изначально.

### Django+OpenLayers в админке
Пару месяцев назад у нас начались проблемы с админ-панелью Django: при попытке открыть страницу со сведениями о каком-нибудь
экземпляре модели, где есть геометрия, страница либо вовсе не загружалась, либо на загрузку уходило до 5 минут.
Как оказалось, из-за поломанного рунета и перегруженных внешних каналов, сильно упала скорость до CDN, где лежит `ol.js` и
`ol.css`, которые Django почему-то не кладет в статику. В качестве решения мы написали
[простейший виджет](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/core/widgets.py),
положив нужные файлы в статику, и [использовали](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/core/admin.py#L31)
этот виджет там, где есть геометрия.

### UFW+Docker
На ранних этапах, для тестирования, мы подняли сервер в облаке и накатили туда ХХК в dev-редакции. В качестве файрвола
использовали ufw, наивно полагая что теперь то мы контролируем все порты, выставляемые наружу. В результате через пару часов
нам прилетел алерт от ребят из [TimeWeb Cloud](https://timeweb.cloud/r/cy02123). Как оказалось, мы уже полчаса как стали частичкой
чьего-то ботнета и от нас не только проводилось сканирование чужой инфраструктуры, но и велась атака + производился майнинг.
Впоследствии мы поняли, что допустили ряд грубейших ошибок: контейнер с Redis вываливал порт наружу, на Redis не было авторизации,
а на все наши правила UFW docker не обращал внимания. Это был полезный опыт, в результате которого мы стали использовать
авторизацию везде, где это возможно, а также четко контролировать все порты доступные извне.

Также на боевых серверах мы использовали [ufw-docker](https://github.com/chaifeng/ufw-docker), чтобы все правила ufw распространялись на Docker тоже.

### DataRace
Как только у нас появилось несколько параллельно выполняемых задач, мы получили первые случаи data race. Так брат познакомился
с гонками данных и понял что где-то достаточно указывать [конкретные поля](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/tasks/car_plate_recognition.py#L110),
в которые пишешь, а где-то лучше [использовать транзакции](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/tasks/send_unsent_emails.py#L20).

### Idempotency
При тестировании "в полях", мы поняли, что качество связи не везде позволяет отправить фотографию с нарушениями. Изначально проблема
была в [выставленном](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/frontend/src/api/api.ts#L14)
в конфигурации axios таймауте в 30 секунд, из-за чего при плохой связи фотография не отправлялась и возникала ошибка.

На тот момент мы не понимали в чем сама проблема и у нас родилось решение, состоящее из велосипедов на костылях:
мы начали в сторе перехватывать ошибки отправки и, если отправка не прошла, то делать ретрай через несколько секунд.

В результате иногда мы на сервере получали несколько одинаковых фотографий. Так мы узнали о требованиях к API в части идемпотентности.
С таймаутом мы разобрались, как и с [идемпотентностью](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/middleware.py).

### Traefik и sticky sessions

При выпуске своего первого обновления мы поймали проблему не только с кешированием, но и с балансировкой. Дело в том, что
на стейжинге у нас всего одна реплика приложения и из-за этого все выкатилось нормально. Но стоило нам одну из реплик обновить на проде,
как сразу начались проблемы: браузер выдавал десятки ошибок 404 в консоли и приложение не работало как надо.

Чуть позже мы поняли, что мы получили index.html с одной реплики, а остальные файлы отчасти запрашивались на других репликах Nginx, как
и предполагают механизмы балансировщика. Разобравшись, мы узнали про `Sticky sessions` в Traefik, что [позволяет](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/traefik/conf/traefik-conf-prod-001.yml#L175)
закреплять определенный сервер за определенным пользователем на время.

### OpenStreetMaps и вандализм

Где-то на третьем месяце работы мы узнали про вандализм на OpenStreetMaps. Нам повезло что в тот день я что-то правил на фронте
и у меня перед глазами был браузер с запущенным локально приложением при отключенном кешировании. В один из моментов я перезагрузил
страницу и увидел что весь город был перекрыт по диагонали дорогами с выдуманными названиями улиц, приводить которые я тут не буду.
Открыв приложение на проде я этого ванадлизма сразу не увидел, пока не нажал `Ctrl+F5`. После обновления кэша стало понятна
перспектива получить неприятности в виде оскорбления чьих-то чувств или дискредитации какой-нибудь важной структуры.

Хорошо что мы заранее предусмотрели [механизм](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/api/views/site_state.py)
отключения приложения на обслуживание, что и было сделано. Выдохнув и поняв что эти пакости никто из посетителей не увидит,
мы пошли разбираться в чем дело. 

В результате мы узнали про [вандализм](https://wiki.openstreetmap.org/wiki/RU:%D0%92%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC) на OpenStreetMap
и приняли решение реализовать механизм переключения тайловых слоев на лету (из админ-панель Django).

У нас изначально была сделана [модель состояния сайта](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/core/models/site_state.py),
которое периодически [запрашивается](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/frontend/src/store/app.ts#L297) фронтом,
начиная с [этапа загрузки](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/frontend/index.html#L51) приложения.
Мы сделали [модель тайлового слоя](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/core/models/tile_layer.py)
и в миграции [добавили](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/73a4e49eae3028dfa8f237fa70e2eb61f22f3d74/backend/core/migrations/0032_tilelayer_sitestate_tile_layer.py)
известные нам слои от разных поставщиков. Теперь если мы в админ-панели меняем слой, то через несколько секунд он поменяется у всех клиентов "на лету".

## Планы на будущее

### Разработка

Дальнейшие возможности по улучшению ХХК мы описали выше, но из них хотелось бы выделить разработку мобильного приложения
для возможности **отправки заявлений от имени пользователей без доступа к их данным**. С учетом реалий города Балаково,
для начала будет достаточно простейшего функционала, который заключается в возможности авторизации, фиксации нарушений 
и отправки заявления с использованием настроенного в системе почтового клиента.

На Kotlin доводилось немного писать и в принципе есть понимание как это реализовать, но все упирается в отсутствие времени. 

### Исключение административных производств (и ХХК, как следствие)

Сейчас самое узкое место в нашем кейсе - это административные производства. По нашему опыту, больше 20 заявлений в один
рабочий день это уже за гранью возможностей уполномоченного органа. Для того чтобы понять почему так, давайте кратко опишу процесс:

1) Мы направляем заявление.
2) Это заявление регистрируют в отделе обращения граждан и относят главе в почту (о да, на бумаге!);
3) С учетом структуры аппарата, письмо "спускается" до исполнителя за 2-4 дня, т.к. каждый разбирает почту и "отписывает" (поручает)
подчиненному в рамках возложенных полномочий;
4) Исполнитель готовит запросы в МВД (в ГИБДД и ФМС);
5) Эти запросы перед отправкой проходят ту же самую цепочку согласований, но уже "вверх", что также занимает 2-4 дня;
6) Запросы достаточно долго обрабатываются у адресатов (а бывает и теряются);
7) Приходит ответ на запросы и также "спускается" 2-4 дня. В идеальном случае в ответах есть контакты собственника авто;
8) Если контактов нет, то по адресу регистрации необходимо направить письмо касаемо административного протокола. Если контакт есть,
то собственника приглашают на составление протокола (что тоже достаточно трудно и затратно по времени).
9) Когда протокол составлен, назначается административная комиссия, состоящая из уполномоченных лиц из разных ведомств.
Как правило, комиссии проходили пару раз в месяц и на них приглашалось 20-30 нарушителей. Сейчас периодичность и "наполняемость",
естественно, иная.
10) На комиссии каждого нарушителя по очереди приглашают, зачитывают ему протокол, дают слово, объясняют суть претензий и
коллегиально принимают решение.

С учетом того, что все это выполняется "на бумаге", а также большая часть задействованных исполнителей делают это все
в довесок к своим основным обязанностям, продуктивной такая модель работы стать не может.

Выход из этой ситуации - внедрение официального федерального приложения на базе ПАК "Помощник Москвы". Когда у нас получится
добиться такого внедрения, потребность в ХХК отпадет и большая часть нарушений правил парковки будет проходить через эту
систему в автоматическом режиме, что позволит комиссии заниматься другими делами, коих у них в достатке (свалка мусора, граффити,
незаконная торговля, и т.д.).

### Информационная работа

Также следует отметить необходимость продолжения информационной работы с населением. Даже сейчас, когда я пишу эту статью,
нам приходят [комментарии](https://vk.com/wall-225136426_628?reply=666) от горожан в стиле "на стоянках нет мест", хотя 
в самом посте четко указано, что это не так. Именно для этого, мы на базе ХХК сделали еще и отдельную [карту стоянок](https://карта-стоянок.рф). Это по сути
отдельный контейнер Nginx со своей [редакцией фронта](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/parkings_frontend?ref_type=heads).
Бэкенд используется тот же, только добавили отельные модели ([1](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/523c3b50e45a93015dd899ed9f2061a651fa0f78/backend/core/models/car_park.py),
[2](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/523c3b50e45a93015dd899ed9f2061a651fa0f78/backend/core/models/person.py),
[3](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/523c3b50e45a93015dd899ed9f2061a651fa0f78/backend/core/models/organization.py),
[4](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/523c3b50e45a93015dd899ed9f2061a651fa0f78/backend/core/models/park_state.py)) и
сделали [простейший эндпоинт](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/blob/523c3b50e45a93015dd899ed9f2061a651fa0f78/backend/api/views/listed/car_park.py).

Ну и напоследок, есть план действий на момент времени, когда все стоянки будут заполняться. В этот момент будем вести
информационную работу с собственниками стоянок, ведь есть решения для увеличения их вместимости без строительства
дорогих капитальных паркингов - роторные карусельные парковки. Необходимо не упустить момент и сделать все для того,
чтобы бизнес успел покрыть возрастающий спрос предложением, при этом не провоцируя новый виток роста уровня автомобилизации
населения.

## Как помочь проекту

### Код и компетенции
Лучший вклад, который вы можете сделать, это ваше время и компетенции. Поэтому если есть желание и возможности,
мы будем рады [предложениям](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/issues) и вашим MR.

### Финансовая поддержка
Мы не принимаем прямые пожертвования на свою деятельность, но если у вас есть желание поддержать рублем, то вы можете
внести вклад в [оплату вычислительных ресурсов](https://timeweb.com/ru/#pay). TimeWeb позволяет любому желающему оплатить любую
сумму, при этом необходимо выбрать опцию "оплата хостинга" и ввести имя домена `хрюхрюкар.рф`.

### Информационная поддержка
Если вы владеете какими-либо информационными ресурсами и можете помочь привлечь внимание к проблеме, с которой мы боремся,
[напишите нам](mailto:admin@xxkap.app), нам есть что рассказать, чтобы более детально понять проблему.

## Ссылки

1) Сайт: [xxkap.app](https://xxkap.app) и [хрюхрюкар.рф](https://хрюхрюкар.рф);
2) [Репозиторий](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar);
3) [Группа в ВК](https://vk.com/xxkap_blk);
4) [Канал в Telegram](https://t.me/oinkoinkcar);
5) [Почта брата](mailto:lepekhovia@gmail.com) - его зовут Игорь и он за время работы над ХХК неплохо вырос как бэкенд-разработчик,
90% кода [backend](https://gitlab.com/theansweris42/oinkoinkcar/-/tree/main/backend?ref_type=heads) - его работа. Если кому-то в проект нужен
молодой перспективный backend developer (Django/Flask), напишите ему, пожалуйста.

> Ну и насчет обзавестись друзьями: благодаря ХрюХрюКару, у нас теперь сотни (если уже не тысячи) классных друзей. 
> Все они занимают первые места в чемпионате по выдумыванию конспирологических теорий насчет наших источников финансирования, 
> совмещенному с безуспешными попытками оскорбления авторов и участников проекта. 
> Жаль что они пока всё еще продолжают колоться, но жрать кактус, который мы от них отодвигаем.
> Ну и ладно, мы будем все дальше плыть по течению этой занятной IT-реки с урбанистическим уклоном.

## Спасибо за ваше время!
